---
title: >-
    بخش ۱۶
---
# بخش ۱۶

<div class="n" id="bn1"><p>شتری مهارکشان در صحرایی چرید، موشی به او رسید، وی را بی خداوند دید حرصش بر آن داشت که مهارش گرفته به خانه خود روان شد شتر نیز از آنجا که فطرت او مفطور بر انقیاد است و جبلت او مجبول بر عدم مخالفت و عناد، با او موافقت کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>چون به خانه وی رسید سوراخی دید به غایت تنگ. گفت: ای محال اندیش این چه بود که کردی؟ خانه تو چنین خرد و جثه من چنین بزرگ، نه خانه تو از این بزرگتر تواند شد نه جثه من از این خردتر، میان من و تو صحبت چون درگیرد و مجالست چون صورت پذیرد؟</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون روی راه اجل زینسان که می بینم تو را</p></div>
<div class="m2"><p>در قفا از بار حرص و آز اشتروارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بارهای خویش را چیزی سبک گردان که نیست</p></div>
<div class="m2"><p>تنگنای مرگ را گنجایی این بارها</p></div></div>